\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }

 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Nombres et calculs numériques : entraînement (2) } \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}












%wallis 17
\exods\\
Dans un laboratoire A, pour tester le vaccin contre la grippe de la saison hivernale prochaine, on a injecté la même souche de virus à 5 groupes comportant 29 souris chacun.

3 de ces groupes avaient été préalablement vaccinés contre ce virus.

Quelques jours plus tard, on remarque que :

\setlength\parindent{10mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] dans les $3$ groupes de souris vaccinées, aucune souris n'est malade ;
\item[$\bullet~~$] dans chacun des groupes de souris non vaccinées, $23$ souris ont développé la maladie.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

\medskip

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item
	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item En détaillant les calculs, montrer que la proportion de souris malades lors de ce test est $\dfrac{46}{145}$.
		\item Justifier sans utiliser la calculatrice pourquoi on ne peut pas simplifier cette fraction.
	\end{enumerate}	

		
		
\item Dans un laboratoire B on informe que $\dfrac{140}{870}$ des souris ont été malades.


	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item Décomposer $140$ et $870$ en produit de nombres premiers.
		\item En déduire la forme irréductible de la proportion de souris malades dans le laboratoire B.\\[1em]
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
\newpage



\exods\\
Voici un programme de calcul :\\
$\bullet$ Choisir un nombre entier ;\\
$\bullet$ Ajouter 3 ;\\
$\bullet$ Multiplier le résultat par 7 ;\\
$\bullet$ Ajouter le triple du nombre de départ ;\\
$\bullet$ Soustraire 21 au résultat.\\

Nabolos effectue le programme de calcul et trouve 55. Qu'en pensez-vous ? Argumenter.\\

${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$
 ${}\dotfill$\\







\vspace{1cm}
\exods\\
La somme $3+4+5$ est-elle divisible par 3 ?\\
La somme $7+8+9$ est-elle divisible par 3 ?\\
La somme $12+13+14$ est-elle divisible par 3 ?\\

Quelle conjecture peut-on faire ?\\
Démontrer cette conjecture.\\

${}\dotfill$\\
            ${}\dotfill$\\
            ${}\dotfill$\\
            ${}\dotfill$\\
\vspace{1cm}
\exods\\

\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
    \image{6cm}{annexes/recracine.ps}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Montrer que l'aire du rectangle est un nombre entier.
          \item Montrer que le périmètre du rectangle est $p=10\sqrt{2}$.
        \end{enumerate}
  \item Un élève affirme que  la longueur de la diagonale est $d=\sqrt{34}$. A t-il raison ? Justifier.
\end{enumerate}
\end{minipage}

${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
\newpage

\exods\\
En remarquant que  $36\times 21=756$ et $25\times 21=525$, simplifier les nombres suivants :
$$A=2\sqrt{756}-3\sqrt{525}\hspace{2cm} B=\dfrac{\sqrt{756}}{\sqrt{7}}$$

${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\


\vspace{1cm}

\exods\\
Sur une droite graduée, on a représenté les nombres  $\dfrac{-2}{11}$ et $\dfrac{3}{7}$.\\
Quel nombre se trouve au dessus du point d'interrogation ?

\begin{center}
    \image{6cm}{annexes/droitegrad2.ps}
\end{center}
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\




\end{document}














\textbf{Pour inégalité et inéquation:\\}

1.
Une personne A a acheté un pull et un pantalon de jogging dans un magasin.

Le pantalon de jogging coûtait 54~\euro. Dans ce magasin, une personne B a acheté le
même pull en trois exemplaires; elle a dépensé plus d'argent que la personne A.
La personne B affirme qu'un pull coûte $25$~\euro.
A-t-elle raison ?







2.
Sur une facture de gaz, le montant à payer tient compte de l'abonnement annuel et du prix
correspondant au nombre de kilowattheures (kWh) consommés.

Deux fournisseurs de gaz proposent les tarifs suivants :

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	&\textbf{Prix du kWh} &\textbf{Abonnement annuel}\\ \hline
\textbf{Tarif A (en \euro)}& \np{0,0609} &202,43\\ \hline
\textbf{Tarif B (en \euro)}& \np{0,0574} &258,39\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

En 2016, la famille de Romane a consommé \np{17500} kWh. Le montant annuel de la facture de
gaz correspondant était de \np{1268,18}~\euro.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Quel est le tarif souscrit par cette famille?
Depuis 2017, cette famille diminue sa consommation de gaz par des gestes simples (baisser le chauffage de quelques degrés, mettre un couvercle sur la casserole d'eau pour la porter à ébullition, réduire le temps sous l'eau dans la douche, etc.).
\item En 2017, cette famille a gardé le même fournisseur de gaz, mais sa consommation en kWh a diminué de 20\,\% par rapport à celle de 2016.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le nombre de kWh consommés en 2017.
		\item Quel est le montant des économies réalisées par la famille de Romane entre 2016 et 2017 ?
	\end{enumerate}
\item On souhaite déterminer la consommation maximale assurant que le tarif A est le plus
avantageux. Pour cela:

\setlength\parindent{9mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] on note $x$ le nombre de kWh consommés sur l'année.
\item[$\bullet~~$] on modélise les tarifs A et B respectivement par les fonctions $f$ et $g$ :

\[f(x) = \np{0,0609}x + 202,43 \quad \text{et}\quad  g(x) = \np{0,0574}x + 258,39.\]
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

	\begin{enumerate}
		\item Quelles sont la nature et la représentation graphique de ces fonctions ?
		\item Résoudre l'inéquation: $f(x) < g(x)$.
		\item En déduire une valeur approchée au kWh près de la consommation maximale pour
laquelle le tarif A est le plus avantageux.
	\end{enumerate}
\end{enumerate} 